微服务开发选型，到底是基于 Dubbo 还是 Spring Cloud，相信不少开发的小伙伴都有拿这两个项目作过作比较的经历。本章节就带你走近这两个项目，二者究竟是竞争发展还是融合共赢。

### 项目发展简介

我们还是先来看看 Dubbo 的发展历史：

1. 2012 年由阿里开源，在很短时间内，被许多互联网公司所采用。
2. 由于公司策略发生变更，2014 年 10 月项目停止维护，版本静止于 [dubbo-2.4.11](https://github.com/apache/dubbo/releases/tag/dubbo-2.4.11)。处于非维护期间，当当网基于分支重新开源了 DubboX 框架。
3. 2017 年 9 月，阿里宣布重启 Dubbo 项目，重新发布新版本 [dubbo-2.5.4](https://github.com/apache/dubbo/releases/tag/dubbo-2.5.4)，并将其作为社区开源产品长期推进下去，此后版本迭代开始重新发力。
4. 2018 年 2 月，阿里将 Dubbo 捐献给 Apache 基金会孵化。
5. 2019 年 5 月，Apache Dubbo 正式升级为顶级项目。

Dubbo 定位于高性能、轻量级的开源 Java RPC 框架，随着社区的不断丰富，Dubbo 生态越来越繁荣。

![img](assets/7ccc59c0-9b1f-11ea-9731-db13af306b3f)

官方为快速开发者上手 Dubbo 应用，仿照 start.spring.io，推出快速生成基于 Spring Boot 的 Dubbo 项目的网站：<http://start.dubbo.io/>。更详细的文档，可到官网查看。

Spring Cloud 的历史很短，Spring Cloud 源于 Spring，来梳理下 Spring 的发展情况：

1. 最早可以追溯到 2002 年，由 Rod Johnson 撰写一本名为"Expoert One-on-One J2EE "设计和开发的书。
2. 2003 年 2 月左右，Rod，Juergen 和 Yann 于 开始合作开发项目，Yann 为新框架创造了“Spring”的名字。Yann Caroff 在早期离开了团队，Rod Johnson 在 2012 年离开，Juergen Hoeller 仍然是 Spring 开发团队的积极成员。
3. 2007 年 11 月，在 Rod 领导下管理 Interface21 项目更名为 SpringSource。
4. 2007 年，SpringSource 从基准资本获得了 A 轮融资（1000 万美元），SpringSource 在此期间收购了多家公司，如 Hyperic，G2One 等。
5. 2009 年 8 月，SpringSource 以 4.2 亿美元被 VMWare 收购。
6. 2012 年 7 月，Rod Johnson 离开了团队。
7. 2013 年 4 月，VMware 和 EMC 通过 GE 投资创建了一家名为 Pivotal 的合资企业。所有的 Spring 应用项目都转移到了 Pivotal。
8. 2014 年 Pivotal 发布了 Spring Boot。
9. 2015 年，戴尔又并购了 EMC。
10. 2015 年 Pivotal 发布了 Spring Cloud。
11. 2018 年 Pivotal 公司在纽约上市。

从漫长的发展历史中，可见 Spring 的发展也是一波三折。事实上，做 Java 开发基本绕不开 Spring，Spring 社区对 Java 的发展有着极大的影响力，而 Spring Cloud 则是基于 Spring、 Spring Boot 生态提供了一整套开箱即用的全家桶式的解决方案，极大的方便了开发者快速上手微服务开发，背后的商业公司更是为其提供了强大的支撑，同时不少核心项目组件能看到 Netflix OSS 的身影，如 Eureka 等，均在 Netflix 线上的分布式生产环境中已经得到很好的技术验证，无形中增强了信用背书。

Dubbo 在国内有较大的市场影响力，但国际市场上 Spring Cloud 的占有率要比 Dubbo 大，毕竟原生的英文环境及 Spring 社区的庇荫都是生态繁荣的优势。随着 Dubbo 正式成为 Apache 顶级项目后，相信未来在国际市场上的采用度会越来越高。

### 技术选型困扰

二者的交集是发现在 2015 年左右，一方面 Dubbo 在国内应用广泛，以简单易上手、高性能著称，遗憾之处在于社区几乎停滞。而此时 Spring Cloud 以全新姿态面世，基于 Spring Boot 的约定优于配置的原则，在 Java 轻量级开发中迅速传播开来，但组件种类多、资料少、学习曲线高也是不争的事实。

早期大家做技术选型时，经常会将二者拿出来作比较，典型的可参照：《微服务架构的基础框架选择：Spring Cloud 还是 Dubbo？》一文。2016 年公司在做技术选型时，我同样也面临这个问题，鉴于当时的业务需求及团队的技术储备能力，最终还是选择了处在非维护期的 Dubbo，后期无法满足需求时再考虑重构。

Spring Cloud 早期的服务注册中心是基于 Eureka，Dubbo 采用的注册中心是 ZooKeeper，一套服务存在两个服务管理方案，复杂度相当高，又各自在各自的领域内，有各自的解决方案，要整合起来，也非易事。

近两年来 Spring Cloud Alibaba 的出现，这种二选一的局面得到了极大的改善。一方面，可以替代原项目中一些不再维护的项目功能。另一方面，可以将阿里技术生态与 Spring Cloud 生态融合起来。二者都可以采用 Nacos 作为服务注册中心，同时也完美替代 Spring Cloud Config 提供了更简洁直观的配置管理，降低了复杂度。另外，也为 Spring Cloud 生态中也引入了 RPC 解决方案——Dubbo，与 REST 方式形成互补。

### 二者融合实战

现在我们就通过一个业务功能——会员通过积分兑换来洗车券去洗车，将两个项目融合在一起。

#### **新增 parking-carwash 父项目**

此模块需要完成对外提供 RPC 接口的功能，代码结构如下

![img](assets/e4caf860-9b1f-11ea-8fdb-97e36705b18a)

下属两个子项目模块，api 项目只是简单的 Java 项目，构建成 jar 包供外部项目依赖调用，serv 项目基于 Spring Boot 提供实际业务服务，以 jar 的形式独立运行。

#### **parking-carwash-serv 服务提供者**

在 api 模块中编写接口，同时将对应的实体放在这里，以便被依赖时正常使用。参照之前的方式配置基本的基础组件，再引入 Dubbo 相关的 jar，配置如下：

```xml
<!-- 必须包含 spring-boot-starter-actuator 包，不然启动会报错。 -->
<dependency>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-actuator</artifactId>
</dependency>

<!-- Dubbo Spring Cloud Starter -->
<dependency>
        <groupId>com.alibaba.cloud</groupId>
        <artifactId>spring-cloud-starter-dubbo</artifactId>
</dependency>

```

为体验下 yml 配置文件的应用情况，本项目中引入 bootstrap.yml 文件，完全可以采用一个 application 配置文件：

```yaml
spring:
  application:
    name: carwash-service
  main:
    allow-bean-definition-overriding: true
  cloud:
    nacos:
      discovery:
        enabled: true
        register-enabled: true
        server-addr: 127.0.0.1:8848

```

application.properties 中配置 Dubbo：

```properties
# dubbo config
dubbo.protocols.dubbo.name=dubbo
dubbo.protocols.dubbo.port=-1
dubbo.scan.base-packages=com.mall.parking.carwash.serv.service
dubbo.registry.address=spring-cloud://127.0.0.1
dubbo.registry.register=true
dubbo.application.qos.enable=false

#此配置项为了防止 nacos 大量的 naming 日志输出而配置
logging.level.com.alibaba.nacos.client.naming=error

```

编写接口及实现类：

```java
public interface WashService {
    int wash(String json) throws BusinessException;
}

@Service(protocol = "dubbo")
@Slf4j
public class WashServiceImpl implements WashService {

    @Autowired
    CarWashMapper carWashMapper;

    @Override
    public int wash(String json) throws BusinessException {
        CarWash carWash = JSONObject.parseObject(json, CarWash.class);
        int rtn = carWashMapper.insertSelective(carWash);
        log.info("car wash data = " + json + "> write suc...");

        return rtn;
    }

}

```

注意：@Service 注解不再使用 Spring 的，而是采用 Dubbo 提供的注解 org.apache.dubbo.config.annotation.Service，注释中同时提供了多种属性值，用于配置接口的多种特性，比如服务分组、服务版本、服务注册是否延迟、服务重试次数等等，依实际使用情况而定。

Application 启动类，与一般 Spring Cloud 的启动类无异。启动后，在 Nacos 的服务列表中可以看到本模块的服务已经注册成功。

#### **parking-member 服务消费者**

在前期构建完成的 parking-member 项目中引入 Dubbo 的 jar 和 api 接口 jar。

```xml
<!-- Dubbo Spring Cloud Starter -->
<dependency>
        <groupId>com.alibaba.cloud</groupId>
        <artifactId>spring-cloud-starter-dubbo</artifactId>
</dependency>
<dependency>
        <groupId>com.mall.parking.root</groupId>
        <artifactId>parking-carwash-api</artifactId>
        <version>0.0.1-SNAPSHOT</version>
</dependency>

```

application.properties 配置：

```properties
#dubbo config
dubbo.registry.address=nacos://localhost:8848
dubbo.application.qos.enable=false
dubbo.cloud.subscribed-services=carwash-service
spring.main.allow-bean-definition-overriding=true
#不检测服务提供者是否在线，生产环境建议开启
dubbo.consumer.check=false

#more naming logs output,config this to avoid more log output
logging.level.com.alibaba.nacos.client.naming=error

```

编写服务调用类：

```java
    @Reference
    WashService washService;//像调用本地 jar 一样，调用服务

        /**
     * {"plateNo":"湘 AG7890","ticketCode":"Ts0999"}
     * 
     * @param json
     * @return
     * @throws BusinessException
     */
    @PostMapping("/wash")
    public CommonResult<Integer> wash(String json) throws BusinessException {
        log.debug("add vehicle = " + json);
        CommonResult<Integer> result = new CommonResult<>();

        int rtn = washService.wash(json);
        result.setRespData(rtn);
        return result;
    }

```

#### **测试**

服务提供者启动后，再启动会员模块服务，使用 Postman，访问 vehicle/wash 方法，可以看到服务正常调用，数据写入 park-carwash 数据库。

至此，我们将 Dubbo 与 Spring Cloud 两大项目完美整合到一个项目中，项目中既可以用到 RPC 框架的高效能，也可以享受到全家桶的便利性。

留下一题思考题：

- 有两种引入 Dubbo 的 starter 方式，spring-cloud-starter-dubbo 和 dubbo-spring-boot-starter，这两种方式有什么区别呢？

  